# O marxismo hegeliano
O marxismo hegeliano é um marxismo neo-iluminista com grandes influências teóricas de Hegel, inspirados também por Gramsci e por outra parte, por Lacan. Segundo Hegel, o Wirklichkeit é racional, e o Estado é racional. Ele critica e ao mesmo tempo aponta elogia o Estado. Como bem disserta José Pinheiro Pertille:
>A filosofia política de Hegel atribui ao Estado um predicado fundamental: ser racional. Segundo a Filosofia do Direito, “o Estado, como efetividade da vontade substancial... é o racional em si e para si”. Para a correta compreensão desse aspecto racional do Estado, a primeira condição geral é o reconhecimento da ligação sistemática na filosofia hegeliana entre as determinações da Ciência da Lógica e os conceitos da Filosofia do Direito. Nessa direção, a segunda condição específica é a consideração de que o discurso hegeliano sobre o Estado se movimenta no nível de sua “efetividade” ou “realidade efetiva” (Wirklichkeit) e não de sua “realidade” (Realität) ou de seu “ser-aí” (Dasein).
>
>Em suma, a realidade efetiva é o resultado de uma mediação feita entre o pensamento e o mundo, diferente da realidade em geral que pressupõe os seus objetos como dados. Nesse sentido, ao afirmar o Estado como o racional em si e para si, não se trata de asseverar que os Estados empiricamente existentes, pelo simples fato de estarem presentes na realidade, sejam racionais. A filosofia política hegeliana não deriva da simples existência empírica de uma estrutura estatal a sua legitimação como algo racional. Apesar das diversas indicações de Hegel nesse sentido, várias críticas à sua concepção do Estado não levaram em conta essa distinção, o que conduziu essas críticas a uma posição de exterioridade frente ao objeto criticado. 
>
>Contudo, somente apontar para a distinção hegeliana entre “efetividade” e “realidade” não parece ser suficiente para dar conta do alcance da tese do Estado em sua efetividade ser algo “racional”. Do ponto de vista da efetividade do Estado, o que significa ser ele “o racional”? E mais, por que seria ele o racional “em si e para si”? Qual é o conceito de “razão” que aqui está envolvido? Para responder a essas questões é preciso analisar três pontos centrais: a diferença precisa entre realidade e realidade efetiva; em que sentido a realidade efetiva, em geral, é racional; e, de que modo o Estado, em particular, em sua realidade efetiva é racional. Essa análise deve trabalhar tanto com o registro lógico quanto com aquele das determinações próprias do espírito objetivo.

Note que ao afirmar que o Estado é Wirklichkeit, ele está afirmando que o Estado não é em si um ser ontológico próprio (Dasein), mas um corpo constituído por classes de interesse próprio (racional). Wirklichkeit em uma concepção neo-hegeliana materialista (mais especificamente Lawvere), é a experiência imediata. Realitaet é a realidade conceptualizada, que consiste de relações prováveis/contingentes/necessárias (ex: causa/efeito), e é aí que Lawvere vai usar a teoria dos tipos modal para matematizar a Ciência da Lógica de Hegel (Fenomenologia do Espirito seria apenas a pequena parte da Ciência da Lógica que lida com a classificação da ciência).

Marxistas hegelianos costumam trocar as ideias idealistas de Hegel por ideias materialistas, e assim se guiar pela inteligência deste grande intelectual anterior a Marx, ainda que sob influência das revoluções que Marx trouxe à maneira de pensar a realidade. Outros tentam dar uma justificação para o idealismo hegeliano, com base nas teses de ideia absoluta e forma finita de consciência. Eles argumentam que o idealismo da filosofia consiste em nada mais do que reconhecer que o finito não tem um ser verdadeiro, os princípios das filosofias antigas ou modernas, água ou matéria, ou átomos são pensamentos, universais, entidades ideais, não coisas como imediatamente se apresentam a nós.
>Todo o resto é erro, confusão, opinião, esforço, arbitrariedade e transitoriedade; só a Idéia Absoluta é o ser, a vida imperecível, a verdade autoconsciente e é toda a verdade.<br/>
>– <cite>Hegel</cite>

Como afirma Alenka Zupancic em What Is Sex:
>Em jogo está uma dimensão-chave de uma definição possível de materialismo, que se poderia formular da seguinte maneira: o materialismo não é garantido por nenhuma matéria. Não é a referência à matéria como a substância última da qual tudo emerge (e que, nesta perspectiva conceitual, é frequentemente altamente espiritualizada) que leva ao verdadeiro materialismo. O verdadeiro materialismo, que - como Lacan coloca com franqueza incisiva em outra passagem significativa - só pode ser um materialismo dialético, não se funda na primazia da matéria nem na matéria como princípio primeiro, mas na noção de conflito ou contradição, de cisão e da “paralaxe do Real” nela produzida. Em outras palavras, o axioma fundamental do materialismo não é “a matéria é tudo” ou “a matéria é primária”, mas se relaciona ao primado de um corte. E, é claro, isso não é sem consequências para o tipo de realismo que pertence a esse materialismo.
>
>A questão que gostaria de levantar aqui é simplesmente esta: pode haver materialismo sério sem o sujeito - isto é, sem uma concepção forte do sujeito, como encontramos, por exemplo, em Lacan? E - de passagem - é significativo que, embora os novos materialismos geralmente tomem seu ponto de partida na rejeição da chamada "virada linguística" e tudo o que é rotulado de "estruturalismo" e "pós-estruturalismo", eles realmente compartilham com eles precisamente esta convicção segundo o qual o “sujeito” é uma maçã podre no barril de conceitos filosóficos. Uma razão pela qual Lacan se destaca no contexto do (pós) estruturalismo é precisamente porque ele não concorda com essa visão. Simplificando: se linguagem, discurso ou estrutura fossem categorias ontológicas consistentes, não haveria sujeito.

>Qualquer propriedade pode ser considerada material, se definirmos a matéria de forma que ela tenha essa propriedade.<br/>
>– <cite>Noam Chomsky</cite>

Em outras palavras, "matéria" não é tudo, pois há também o não-tudo da divisão que ela produz. Na minha opinião, é só Lacan brincando com o corte sincrônico. O materialismo não tem nada a ver com as propriedades intrínsecas do ato da matéria. O debate é sobre ontologia e a natureza essencial da realidade. Basicamente, o materialismo vulgar entende a matéria como seu todo, como uma substância e substância primeira, ou seja, nos limites da física, estou falando também sobre a não-matéria. A tradição idealista de Kant para Hegel, coloca em cena a intangibilidade como associação e construção do sujeito. Kant coloca o sujeito cognacente, isto é, aquele que adequa as impressões de significado às categorias transcendentes de compreensão e razão e suas formas puras: espaço e tempo. Hegel coloca o sujeito como substância e vice-versa, como parte do que ele chama de todos [GEIST], que é adequado à matéria e às instituições.

Se quisermos nos envolver seriamente com a questão do materialismo, devemos tomar como ponto de partida o ditado de que "a substância é material". A substância, de qualquer maneira que a concebemos - matéria, idéia, espírito - deve precisamente perder seu domínio substancial, deve passar para o outro, perder-se como substância, seja o que for que consideremos substância; deve ser abandonado como o primeiro princípio. E se houver uma única palavra hegeliana que se possa tomar como diretriz para esse processo, essa palavra seria Sichanderswerden, traduzida de forma bastante apropriada como "tornar-se outro consigo mesmo". Consequentemente, um materialismo que declara a matéria como um primeiro princípio não é uma alternativa a uma noção objetável de substância para Hegel. Seria apenas uma iteração de uma compreensão errada da substância. Mladen Dolar argumenta:
>O princípio atomístico, com esses primeiros pensadores, não permanecia na exterioridade, mas fora de sua abstração continha uma determinação especulativa de que o vazio fosse reconhecido como a fonte do movimento. Isso implica uma relação completamente diferente entre os átomos e o vazio do que o mero um-ao-outro [Nebe neinander] e a indiferença mútua dos dois. [...] A visão de que a causa do movimento está no vazio contém aquele pensamento mais profundo de que a causa do devir pertence ao negativo.

Esse pensamento sobre o vazio como o outro do átomo está intimamente relacionado com a concepção do pensamento como o "outro" da matéria. Para Hegel, aquele que se divide em átomo e vazio é um princípio ideal que - como pensamento, como entidade não sensual e puramente intelectual - é a verdadeira essência das coisas. Para Hegel, não existe divisão entre pensamento e matéria. As questões relevantes para o materialismo, segundo Dolar, são “se e de que forma o pensamento se cruza com a matéria, ou se a divisão da matéria é o próprio lugar onde o pensamento está inscrito”.

O idealismo hegeliano não é sobre a mente criar a matéria, mas é uma teoria da subjetividade de cada indivíduo, pois não interpretamos o mundo real como ele realmente é, interpretamos ele com base em nossa subjetividade (note, isso não quer dizer que a realidade não seja objetiva).
